---
title: "Apéndice I. Límites"
author: "Diego Munguía Molina ^[Esta obra está bajo una Licencia Creative Commons Atribución 4.0 Internacional.]"
date: "Agosto, 2019"
institute: "Ingeniería en Computación, TEC"
geometry: margin=1in
header-includes:
    - \usepackage{setspace}
    - \doublespacing
	- \providecommand{\subtitle}[1]{\usepackage{titling} \posttitle{\par\large#1\end{center}}}
output: pdf_document
lang: es
---

Los límites son herramientas útiles para analizar el comportamiento de crecimiento de las funciones conforme crece el tamaño de la entrada.

Recordemos algunos resultados importantes sobre límites.

1. $\lim_{x \to \alpha} k = k$
2. $\lim_{x \to \alpha} k \cdot f(x) = k \cdot \lim_{x \to \alpha} f(x)$
3. $\lim_{x \to \infty} \frac{k}{x^n} = 0$
4. $\lim_{x \to \alpha} f(x) = L \land \lim_{x \to \alpha} g(x) = M \implies \lim_{x \to \alpha} (f(x) + g(x)) = L + M$
5. $\lim_{x \to \alpha} f(x) = L \land \lim_{x \to \alpha} g(x) = M \implies \lim_{x \to \alpha} (f(x) \cdot g(x)) = L \cdot M$

Con base en estos resultados podemos demostrar que

$$
\begin{aligned}
p(x) = a_{n}x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_{1}x + a_{0} \\
q(x) = b_{m}x^m + b_{m-1}x^{m-1} + \dots + b_{1}x + b_{0} \\
\lim_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)} = 0 \iff m > n
\end{aligned}
$$

Factorizando $x^n$ en $p(x)$ se obtiene

$$
\begin{aligned}
a_{n}x^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_{1}x + a_{0} = x^n(a_n + \frac{a_{n-1}}{x} + \frac{a_{n-2}}{x^2} + \dots + \frac{a_1}{x^{n-1}} + \frac{a_0}{x^n})
\end{aligned}
$$

Factorizando $x^m$ en $q(x)$ se obtiene

$$
\begin{aligned}
b_{m}x^m + b_{m-1}x^{m-1} + \dots + b_{1}x + b_{0} = x^m(b_m + \frac{b_{m-1}}{x} + \frac{b_{m-2}}{x^2} + \dots + \frac{b_1}{x^{m-1}} + \frac{b_0}{x^m})
\end{aligned}
$$

Estas factorizaciones nos permitirán simplificar la resolución del límite.

Trabajando con $p(x)$ y $q(x)$ por separado obtenemos las siguientes expresiones

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} p(x) = \lim_{x \to \infty} x^n(a_n + \frac{a_{n-1}}{x} + \frac{a_{n-2}}{x^2} + \dots + \frac{a_1}{x^{n-1}} + \frac{a_0}{x^n}) \\
\lim_{x \to \infty} q(x) = \lim_{x \to \infty} x^m(b_m + \frac{b_{m-1}}{x} + \frac{b_{m-2}}{x^2} + \dots + \frac{b_1}{x^{m-1}} + \frac{b_0}{x^m})
\end{aligned}
$$

Por claridad declaramos las siguientes variables

$$
\begin{aligned}
\alpha = (a_n + \frac{a_{n-1}}{x} + \frac{a_{n-2}}{x^2} + \dots + \frac{a_1}{x^{n-1}} + \frac{a_0}{x^n}) \\
\beta = (b_m + \frac{b_{m-1}}{x} + \frac{b_{m-2}}{x^2} + \dots + \frac{b_1}{x^{m-1}} + \frac{b_0}{x^m})
\end{aligned}
$$

Volviendo al límite y utilizando el resultado (5) podemos separar cada expresión en dos límites

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} x^n \cdot \alpha = \lim_{x \to \infty} x^n \cdot \lim_{x \to \infty} \alpha \\
\lim_{x \to \infty} x^m \cdot \beta = \lim_{x \to \infty} x^m \cdot \lim_{x \to \infty} \beta
\end{aligned}
$$

Ocupémonos ahora de $\alpha$ y $\beta$. Utilizando el resultado (4) podemos separar el límite de la suma de los términos en la suma del límite de cada término de la siguiente manera

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \alpha = \lim_{x \to \infty} a_n + \lim_{x \to \infty} \frac{a_{n-1}}{x} + \dots + \lim_{x \to \infty} \frac{a_0}{x^n} \\
\lim_{x \to \infty} \beta = \lim_{x \to \infty} b_m + \lim_{x \to \infty} \frac{b_{m-1}}{x} + \dots + \lim_{x \to \infty} \frac{b_0}{x^m}
\end{aligned}
$$

Utilizando el resultado (3) podemos eliminar todos los términos de cada expresión que tengan la forma $\lim_{x \to \infty} \frac{k}{x^n}$

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \alpha = \lim_{x \to \infty} a_n \\
\lim_{x \to \infty} \beta = \lim_{x \to \infty} b_m
\end{aligned}
$$

Volviendo al límite inicial tenemos

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} p(x) = \lim_{x \to \infty} x^n \cdot \lim_{x \to \infty} a_n \\
\lim_{x \to \infty} q(x) = \lim_{x \to \infty} x^m \cdot \lim_{x \to \infty} b_m
\end{aligned}
$$

Aplicando el resultado (1) tenemos

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} p(x) = a_n \cdot \lim_{x \to \infty} x^n\\
\lim_{x \to \infty} q(x) = b_m \cdot \lim_{x \to \infty} x^m
\end{aligned}
$$

A través del resultado (5) podemos volver a la expresión original

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)} = \frac{a_n \cdot \lim_{x \to \infty} x^n}{b_m \cdot \lim_{x \to \infty} x^m} = \frac{a_n}{b_m} \cdot \frac{\lim_{x \to \infty} x^n}{\lim_{x \to \infty} x^m}
\end{aligned}
$$

Aplicando nuevamente el resultado (5)

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)} = \frac{a_n}{b_m} \cdot \lim_{x \to \infty} \frac{x^n}{x^m}
\end{aligned}
$$

Sabemos que $m > n$

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)} = \frac{a_n}{b_m} \cdot \lim_{x \to \infty} \frac{1}{x^{m-n}}
\end{aligned}
$$

Por resultado (3)

$$
\begin{aligned}
\lim_{x \to \infty} \frac{p(x)}{q(x)} = \frac{a_n}{b_m} \cdot 0 = 0
\end{aligned}
$$

$\blacksquare$

## Referencias

Méndez, H. (2013) Cálculo diferencial. EUNED.
